# 計算の実行  
分子シミュレーション、計算科学を実行するには、コンピュータ上でプログラムを実行する必要があります。  
状況に応じて大規模な計算を行う必要が出てくるため、計算用のサーバにアクセスし 、指示を出してプログラムを実行します。  
  
計算用サーバはLinuxというシステムからできています。(Windows, Mac, Linuxという3種類があるとおもって下さい)  
普段PCやスマホは、マウスを動かしてクリック、もしくは画面をタッチすることで操作をしていますが(GUI: Graphic User Interfaceといいます)、Linuxでは基本的にコマンドを入力して行います。(CLI, CUI, Command Line Intarfaceとか言います)  
慣れるまでは面倒に感じると思いますが、慣れるとGUIより圧倒的に楽な操作ができるようになります。  
  
というわけで、コマンドによるプログラム実行、環境整備について簡単に説明します。  
  
# サーバーへのアクセス  
LinuxサーバーへのアクセスにはSSHという機能を使います。  
* Windowsの人  
この機能は標準では入っていないため、外部のプログラムをインストールします  
Git for Windowsというプログラムが簡単で便利なので、それを前提に説明します。  
また、これを入れることでWindowsでもLinuxと同じような操作ができるようになります。  
[公式サイト](https://gitforwindows.org/)からインストールできます。  
[このへん](https://www.sejuku.net/blog/72673)を参考にしてください。  
  
`ssh ユーザー名@サーバ名`でアクセスが可能です。  
passwordを聞かれるので間違えないように入力します。（パスワードは打っても画面に何も映らないので気を付けてください)  
  
Windows10以降では, Windows内に直接Linuxシステムを入れられるようになった(Windows Subsystem for Linux)ので、興味のある人はそちらを使っても良いと思います。  
もしくはsshするだけだとTeraterm という簡易ソフトウェアもあります。

* Macの人  
ターミナルアプリで最初からsshコマンドが使えるはずです。  
MacはLinuxと近いシステムで動いているため、linuxコマンドがほぼそのまま使用できます。  
  
# command  
ディレクトリ（フォルダ）の中身を見る、移動する、コピー、削除、実行等基本的なコマンドを覚える必要があります。  
詳しくは[このページ][0]で説明しています  
  
[0]: command.md  

